\documentclass{beamer}

\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage{beamerthemeshadow}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{shortcuts}

\beamertemplateballitem
\beamertemplatenumberedballsectiontoc

\hypersetup{%
  pdftitle={Systemy Operacyjne},%
  pdfauthor={Tadeusz Puźniakowski}}

\title[WIA2 - wykład 7]{C oraz Make}

\author{Tadeusz Puźniakowski}

\institute{PJATK}
\date{\today}

\newcounter{minisection}
\newcommand{\minisectionframe}[1]{
\frame{
	\begin{center}
	#1
	\end{center}
}}

\newcommand{\smallhref}[1]{{\footnotesize\href{#1}{\url{#1}}}}

\begin{document}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Spis treści}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}


\frame{\titlepage}

\section{Przydział pamięci}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Przypomnienie}
	\begin{block}{Pamięć}
	Jak wiemy (pamiętamy) --- wszystkie dane programu, które są
	 w zmiennych i tablicach, znajdują się w pamięci RAM.
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Jak są przechowywane tablice}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Tablice}
	\begin{block}{Tablice statyczne}
	Tablice takie są przechowywane w stosie. Przestają istnieć w momencie wyjścia z funkcji.
	
 	\begin{verbatim}
 	double tablica[10];
 	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Tablice}
	\begin{block}{Tablice statyczne -- plusy dodatnie, plusy ujemne}
	Jakie są pozytywne cechy tablic statycznych:
	\BI
	\I Taka tablica jest łatwa w obsłudze -- nie trzeba pamiętać o zwalnianiu pamięci.
	\I Jest superszybka jeśli chodzi o alokację i zwalnianie
	\EI
	Problemy z taką tablicą to:
	\BI
	\I Zajmuje stos, który jest stosunkowo niewielki
	\I ANSI C nie pozwala na stworzenie tablicy o zmiennym rozmiarze
	\EI
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{System operacyjny i pamięć}
	\begin{block}{Tablice dynamiczne}
	Tablica, którą alokujemy dynamicznie, podczas działania programu.
	\end{block}
	\begin{block}{Rola systemu operacyjnego}
	System udostępnia API pozwalające na przydział i zwalnianie pamięci (zarządzanie pamięcią).
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{System operacyjny i pamięć}
	\begin{block}{Tablice dynamiczne -- język C}
	Tablice dynamiczne (oraz ogólnie dynamicznie przydzielana pamięć) są obsługiwane za pomocą funkcji z biblioteki stdlib.h:
	\BI
	\I malloc -- alokacja bloku pamięci
	\I calloc -- alokacja bloku pamięci + wyzerowanie
	\I realloc -- zmiana rozmiaru przydzielonego bloku
	\I free -- zwolnienie bloku pamięci
	\EI
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{System operacyjny i pamięć}
	\begin{block}{Alokacja bloku pamięci w C}
 	\begin{verbatim}
 	double *tablica;
 	tablica = (double*)malloc(sizeof(double)*rozmiar);
 	\end{verbatim}	
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{System operacyjny i pamięć}
	\begin{block}{Zmiana rozmiaru bloku pamięci}
 	\begin{verbatim}
 	double *tablica;
 	...
 	tablica = (double*)realloc(
			tablica, sizeof(double)*rozmiar
			);
 	\end{verbatim}	
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{System operacyjny i pamięć}
	\begin{block}{Zwolnienie pamięci}
 	\begin{verbatim}
 	double *tablica;
 	...
 	free(tablica);
 	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{System operacyjny i pamięć}
	\begin{block}{Ważna uwaga}
	Należy pamiętać, aby ZAWSZE zwolnić przydzieloną pamięć. 
	
	W sytuacji, kiedy nie zwolnimy bloku pamięci (nawet małego),
	to po pewnym czasie działania naszego programu, zacznie on zamulać (zajmie całą dostępną pamięć).
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Przykład}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Mały przykład na żywo}
	\begin{block}{Do wyboru}
	\BI
	\I Ładowanie danych ze standardowego wejścia do tablicy, która będzie się odpowiednio rozszerzała.
	\I Klasyczny przykład. Zaimplementuję na żywo tworzenie i kasowanie takiej tablicy.
	\EI
	\end{block}
\end{frame}

\section{Łączenie i biblioteki}
\subsection{Kompilacja wielu plików}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Rozdzielenie kodu programu}
	\begin{block}{Jaki ma sens dzielenie programu na moduły}
	To jest pytanie do Studentów :)
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Rozdzielenie kodu programu}
	\begin{block}{Jaki ma sens dzielenie programu na moduły}
	\BI
	\I Szybsza kompilacja projektu
	\I Możliwość ponownego wykorzystania modułów 
	\I Łatwiejsze tworzenie bibliotek dynamicznych na podstawie modułów
	\I Porządek w kodzie (łatwiejsze zarządzanie)
	\EI
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Rozdzielenie kodu programu}
	\begin{block}{Przykład (na razie ręcznie)}
	\BI
	\I Plik z funkcją main
	\I Plik z funkcją matematyczną
	\I Plik z ,,interfejsem użytkownika''
	\I Oczywiście także pliki nagłówkowe
	\EI
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Rozdzielenie kodu programu}
	\begin{block}{Przykład (na razie ręcznie)}
	\BI
	\I Kompilacja poszczególnych plików z przełącznikiem -c
	\I Łączenie wszystkich plików
	\EI
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Łączenie z bibliotekami}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Co to są biblioteki}
	\begin{block}{Biblioteka (w programowaniu)}
	Plik dostarczający podprogramy (funkcje), 
	dane oraz typy danych które mogą zostać wykorzystane
	z poziomu kodu źródłowego programu.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Co to są biblioteki}
	\begin{block}{Biblioteka dynamiczna}
	Biblioteka, która jest łączona z programem wykonywalnym dopiero w 
	momencie jego (tego programu) wykonania.
	\end{block}
	\begin{block}{Biblioteka statyczna}
	Biblioteka, która jest łączona z programem wykonywalnym w momencie 
	łączenia (linkowania/konsolidacji).
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Przykład}
	\begin{block}{Przykład wykorzystania biblioteki}
	Przygotowałem prosty przykład wykorzystujący bibliotekę SDL2 w
	 celu wyświetlenia okienka z obrazkiem. 
	 
	 Pokażę, jak to skompilować i wykonać.
	\end{block}
\end{frame}


 % przykład z prostym programikiem w SDL2 -- niekoniecznie

\section{Program make}
\subsection{Zastosowanie}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Program make}
	\begin{block}{make}
	program automatyzujący proces kompilacji programów,
	 na które składa się wiele zależnych od siebie plików.
	 
	Program make korzysta w sporej części z komend powłoki
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Program make}
	\begin{block}{Po co powstał}
	\BI
	\I Wiele plików -- wiele razy trzeba wpisać komendy kompilacji 
	\I Zależności -- co z czego korzysta
	\I Czas kompilacji -- jeśli zmodyfikowano tylko jeden plik, to make powinien to wykryć i tylko jego przekompilować 
	\EI
	\end{block}
\end{frame}
 
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Program make}
	\begin{block}{Plik Makefile}
	Plik zawierający konfigurację dla programu make.
	\end{block}

	\begin{block}{Plik Makefile}
	Opis zależności --- do pokazania na tablicy w kontekście przykładu jako szczególny rodzaj grafu
	\end{block}

\end{frame}

\subsection{Elementy składni Makefile}
\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Na początek --- proste zależności}
 	\begin{verbatim}
 	cel: z czego się składa
	    komendy
	\end{verbatim}
	UWAGA: Przed komendą jest znak tabulacji!!
	\end{block}

	Dobrze jest, jeśli nazwa celu pokrywa się z nazwą pliku, jaki powstanie po zbudowaniu danego celu (pokażę na przykładzie).
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Typowe nazwy celów kompilacji}
	Zwyczajowo przyjęło się takie nazwy celów:
	\BI
	\I all -- zbudowanie wszystkiego
	\I clean -- wyczyszczenie wszystkiego, co powstaje przy budowaniu (także program wynikowy i wszystkie pliki tymczasowe)
	\I distclean -- tak jak clean + wyczyszczenie plików konfiguracyjnych i innych tak, aby stan projektu był taki jak w repozytorium (o ile się z repo korzysta)
	\I install -- instalacja oprogramowania
	\I uninstall -- deinstalacja oprogramowania
	\EI
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Program make}
	\begin{block}{Zmienne w pliku Makefile}
 	\begin{verbatim}
	CC=gcc  # ustawienie zmiennej
	$(CC)   # wykorzystanie zmiennej
	\end{verbatim}
	Zmienne definiowane zwykle w Makefile:
 	\begin{verbatim}
	CXX  CFLAGS  CXXLAGS  LDFLAGS 
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Program make}
	\begin{block}{Zmienne automatyczne i wzorce}
 	\begin{verbatim}
$< - aktualnie przetwarzany plik z listy składników
$@ - nazwa pliku docelowego
$^ - składniki

% - ciąg znaków (tak jak gwiazdka w środowisku Bash)
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Program make}
	\begin{block}{Wzorce - przykład}
 	\begin{verbatim}
	all: alfa.o beta.o gamma.o
	%.o : %.c
	    @echo $<
	    @gcc -c $<
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Program make}
	\begin{block}{Wywołanie komendy powłoki}
	Można przechwytywać standardowe wyjście komend i zapisywać je do zmiennej. Na przykład:
 	\begin{verbatim}
 	LISTAPLIKOW=$(shell ls | sort)
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Prosty przykład}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Program make -- przykład}
	\begin{block}{Program z początku dzisiejszego wykładu}
	Przygotujmy praktyczny przykład prostego programu korzystającego z Makefile
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Przykład zaawansowany}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Program make -- przykład}
	\begin{block}{Przykład trochę większy}
	Spróbujmy przygotować trochę ciekawszy przykład, przy okazji możemy pobawić się biblioteką SDL2.
	\end{block}
\end{frame}

% pkg-config

% \begin{frame}[fragile]
% 	\frametitle{Historia}
% 	\begin{block}{1973}
% 	Jądro systemu operacyjnego Unix zaimplementowane w C.
% 	\end{block}
% 	\begin{block}{1978}
% 	
% 	\end{block}
% \end{frame}

% 	\begin{verbatim}
% 	/* ... */
% 	\end{verbatim}

 \frame{
 	\frametitle{Źródła i cytaty}
 	\begin{center}
 	\begin{itemize}
		\item Brian Kernighan i {\em{Dennis Ritchie}} --- ,,C Programming Language'' (,,Język ANSI C'')
 		\item Wikipedia
 		\item man (komenda)
 		\item moja pamięć
 	\end{itemize}
 	\end{center}
 }

\end{document}
